## Forma binómica
### Ejercicio 1
![[Pasted image 20251031162748.png]]
(a)![[Pasted image 20251031164752.png]]
(b)![[Pasted image 20251031164811.png]]
(c)![[Pasted image 20251031164828.png]]
(d)![[Pasted image 20251031164841.png]]
### Ejercicio 2
(a) $z=a+bi,\quad \bar{z}=a-bi$. ![[Pasted image 20251031165723.png]]
(b) $-z=-a-bi,\quad \bar{z}=a-bi$. ![[Pasted image 20251031170553.png]]
(c) ![[Pasted image 20251031171829.png]]
### Ejercicio 3

### Ejercicio 4
![[Pasted image 20251031171914.png]]
Nos piden hallar la forma binómica de las siguientes operaciones, es decir, tenemos que llegar a la expresión $z=a+bi$.
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(a)</mark>
$$
\begin{gather}
(2-i)(1+2i)= \\
(2\cdot{1}-(-1\cdot{2}))+(2\cdot{2}+(-1)\cdot{1})i= \\
2-(-2)+(4+(-1))i= \\
2+2+(4-1)i= \\
4+3i
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(b)</mark>
$$
\begin{gather}
(3-2i)(3+2i)= \\
(3\cdot{2}-(-2\cdot{2}))+(3\cdot{2}+(-2)\cdot{3})i= \\
6-(-4)+(6+(-6))i= \\
6+4+(6-6)i= \\
10+0i= \\
10
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(c)</mark> Para eliminar el denominador se debe multiplicar al numerador por el conjugado del denominador.
$$
\begin{gather}
\frac{2-i}{1+3i}= \\
 \\
\frac{2-i}{1+3i}\cdot \frac{1-3i}{1-3i}= \\
 \\
\frac{2\cdot{1}-(-1)\cdot(-3)+(2\cdot(-3)+(-1)\cdot{1})i}{|1+3i|²}= \\
 \\
\frac{2-3+(-6+(-1))i}{|1+3i|²}= \\
 \\
\frac{-1+(-6-1)i}{|1+3i|²}= \\
 \\
\frac{-1-7i}{|1+3i|²}= \\
 \\
\frac{-1-7i}{(\sqrt{ 1²+3² })²}= \\
 \\
\frac{-1-7i}{(\sqrt{ 1+9 })²}= \\
 \\
\frac{-1-7i}{(\sqrt{ 10 })²}= \\
 \\
\frac{-1-7i}{10}
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(d)</mark> Usamos la fórmula del binomio al cuadrado $(a+b)²=a²+2ab+b²$.
$$
\begin{gather}
-1+\left(  \frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right)+ \left(  \frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right)²= \\
 \\
-1+\left(  \frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) + \left(  \left( \frac{1}{2} \right)² + 2 \left( \frac{1}{2} \right)\left( i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) + i² \left( \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right)²  \right)= \\
 \\
-1 + \left(  \frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) + \left(  \frac{1}{4} + \left( i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) + (-1)\cdot\left( \frac{3}{4} \right) \right)= \\
 \\
-1 + \left(  \frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) + \left(  \frac{1}{4} + \left( i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) - \frac{3}{4} \right)= \\
 \\
-1 + \left(  \frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) + \left( -\frac{1}{2} +  i \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) = \\
 \\
-1 + \left(  \frac{1}{2} + \left( -\frac{1}{2} \right) \right) + \left(  \frac{\sqrt{ 3 }}{2} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right)i = \\
 \\
-1+ \left(  \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \right) + \left(  \frac{\sqrt{ 3 }}{2} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) i = \\
 \\
-1 + \left(  \frac{\sqrt{ 3 }}{2} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) i = \\
 \\
-1 + 2 \frac{\sqrt{ 3 }}{2}i \\
 \\
-1 + \sqrt{ 3 }i
\end{gather}
$$
### Ejercicio 5
![[Pasted image 20251031192103.png]]
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(a)</mark>
$$
\begin{gather}
|(2- 2i) (2 + 2i)|= \\
|2-2i|\cdot |2+2i|= \\
\sqrt{ 2² + (-2)² } \cdot \sqrt{ 2² + 2² } = \\
\sqrt{ 4 + 4 } \cdot \sqrt{ 4 + 4 } = \\
\sqrt{ 8 }\cdot \sqrt{ 8 }= \\
\boxed{8}
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(b)</mark>
$$
\begin{gather}
|(1 + i)²(3 + 2i)|= \\
|(1+i)²| \cdot |3+2i| = \\
|1+i|² \cdot |3+2i| = \\
(\sqrt{ 1² + 1² })² \cdot \sqrt{ 3² + 2² } = \\
( \sqrt{ 1+1 } )² \cdot \sqrt{ 9+4 } = \\
2 \cdot \sqrt{ 13 }
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(c)</mark>
$$
\begin{gather}
\left| \frac{1-i}{1+i} \right| = \\
 \\
\frac{|1-i|}{|1+i|} = \\
 \\
\frac{ \sqrt{ 1² + (-1)² } }{\sqrt{ 1² + 1² }}= \\
 \\
\frac{\sqrt{ 1+1 }}{\sqrt{ 1+1 }}= \\
 \\
\frac{\sqrt{ 2 }}{\sqrt{ 2 }}= 1
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(d)</mark>
$$
\begin{gather}
|(1 + i \sqrt{ 3 })³| = \\
|1 + i \sqrt{ 3 }|³ = \\
(\sqrt{ 1² + (\sqrt{ 3 })² })³ = \\
(\sqrt{ 1 + 3 })³ = \\
(\sqrt{ 4 })³ = \\
2³ = 8
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(e)</mark>
<mark style="background: #FFB86CA6;">Utilizando la forma binómica</mark>
- Recordemos la fórmula para un binomio al cubo: $(a+b)³=a³+3a²b+3ab²+b³$.
$$
\begin{gather}
|2 + (1 + i \sqrt{ 3 })³| = \\
|2 + (1³ + (i\sqrt{ 3 })³ + 3\cdot{1²}\cdot i\sqrt{ 3 } + 3\cdot{1}\cdot(i\sqrt{ 3 })²)| = \\
|2 + (1 + (i\sqrt{ 3 })³) + 3i\sqrt{ 3 } + 3(i\sqrt{ 3 })²| = \\
| 2 + (1 + (i³\cdot(\sqrt{ 3 })³) + 3i\sqrt{ 3 } + 3(i²\cdot(\sqrt{ 3 })²) ) | = \\
|2 + (1 + (-i\cdot(\sqrt{ 3 })³) + 3i\sqrt{ 3 } + 3\cdot(-1\cdot{3}) )| = \\
|2 + (1 + (-i(\sqrt{ 3 })³) + 3i\sqrt{ 3 }) + 3\cdot(-3)| = \\
|2 + (1 + (-i(\sqrt{ 3 })³) + 3i\sqrt{ 3 } -9)| = \\
|2 + (1 + (-i)\cdot(\sqrt{ 3 })\cdot(\sqrt{ 3 })\cdot(\sqrt{ 3 }) + 3i\sqrt{ 3 } -9)| = \\
|2 + (1 + (-i)\cdot{3}\sqrt{ 3 } + 3i\sqrt{ 3 } - 9)| = \\
|2 + (1 - 3i\sqrt{ 3 } + 3i\sqrt{ 3 } - 9)| = \\
|2 + (-8)| = \\
|2 - 8| = \\
|-6| = \boxed{6}
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB86CA6;">Utilizando la forma trigonométrica</mark>
Primero, tomamos el número $z=1+i\sqrt{ 3 }$. con $a=1$ y $b=\sqrt{ 3 }$.
$$
\begin{gather}
\left| 2 + \left( 1 + i\sqrt{ 3 } \right)³  \right| =
\left| 2 + z³  \right|
\end{gather}
$$ 
- Calculamos $|z|$.
$$
\begin{gather}
\left| z \right| = \\
\sqrt{ 1² + (\sqrt{ 3 })² } = \\
\sqrt{ 1 + 3 } = \\
\sqrt{ 4 } = \boxed{2}
\end{gather}
$$
- Calculamos $Arg(\alpha)$ tal que:
	- $\cos(\alpha)=\frac{a}{|z|}=\frac{1}{2}$.
	- $\sin(\alpha)=\frac{b}{|z|}=\frac{\sqrt{ 3 }}{2}$.
	- Ahora debemos conocer qué ángulo $\alpha$ cumple que $\cos(\alpha)=\frac{1}{2}$ y $\sin(\alpha)=\frac{\sqrt{ 3 }}{2}$.
		- $60°=\frac{\pi}{3}$: tiene los siguientes valores: $\cos=\frac{1}{2}$ y $\sin=\frac{\sqrt{ 3 }}{2}$. Por lo tanto, el ángulo que buscamos tiene $60°=\frac{\pi}{3}$.
![[Pasted image 20251031212212.png]]
La forma trigonométrica tiene la siguiente forma $z=|z|(\cos(\alpha)+i\sin(\alpha))$. Reemplazamos para armarla. $z=2\left( \cos\left( \frac{\pi}{3} \right) + i\sin\left( \frac{\pi}{3} \right) \right)$.
Ahora, recordemos que estábamos en esta situación $\left| 2 + \left( 1 + i\sqrt{ 3 } \right)³  \right| =\left| 2 + z³  \right|$.

Ahora debemos elevar a $z$ al cubo. El Teorema de Moivre nos dice cómo hacerlo:
<mark style="background: #FFF3A3A6;">Teorema de Moivre</mark>
$$
\left[ |z| \left( \cos(\alpha) + i \sin(\alpha) \right)  \right]^n = |z|^n \left( \cos(n\cdot \alpha) + i \sin(n\cdot \alpha) \right) 
$$ En nuestro caso, $n=3$.
$$
\begin{gather}
z³ = \\
\left[ |z| \left( \cos(\alpha) + i \sin(\alpha) \right)  \right]³ = \\
\left[ 2 \left( \cos\left( \frac{\pi}{3} \right) + i \sin\left( \frac{\pi}{3} \right) \right) \right]³ = \\
\left[ 2³ \left( \cos\left( 3\cdot\left( \frac{\pi}{3} \right) \right) + i \sin\left( 3\cdot\left( \frac{\pi}{3} \right) \right) \right)  \right] = \\
\boxed{8 \left( \cos(\pi) + i \sin(\pi) \right)}
\end{gather}
$$
Convertimos $z³$ en forma binómica:
- $\cos(\pi)=-1$.
- $\sin(\pi)=0$.
- $z³=8 \left( \cos(\pi) + i \sin(\pi) \right)=8(-1+i\cdot{0})=-8$.
Finalmente sustituimos $z³$ en la expresión original que estábamos calculando:
$$
\begin{gather}
\left| 2 + z³ \right| = \\
\left| 2 + (-8) \right| = \\
\left| 2-8 \right| = \\
\left| -6 \right| = \boxed{6}
\end{gather}
$$
### Ejercicio 6
![[Pasted image 20251031214711.png]]
La **unidad imaginaria** $i$ se define precisamente como el número que satisface $i²=-1$, lo que significa que $i=\sqrt{ -1 }$. Esta es la pieza clave para resolver la ecuación.
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(a)</mark>
$$
\begin{gather}
z²=9 \\
\sqrt{ z² }=\sqrt{ 9 } \\
z=\pm 9 \\
 \\
z_{1}=3+0i \\
z_{2}=-3+0i \\
 \\
S=\{ z_{1},z_{2} \}
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(b)</mark>
$$
\begin{gather}
z²=-4 \\
\sqrt{ z² }=\sqrt{ -4 } \\
z=\pm \sqrt{ -4 } \\
z = \pm \sqrt{ 4\cdot(-1) } \\
z = \pm \sqrt{ 4 } \cdot \sqrt{ -1 } \\
z = \pm 2 \cdot i \\
 \\
z_{1} = 2\cdot i \\
z_{2} = -2\cdot i \\
 \\
S = \{ z_{1},z_{2} \}
\end{gather}
$$
<mark style="background: #FFB8EBA6;">(c)</mark> 
<mark style="background: #FFB86CA6;">Resuelto con la forma binómica</mark>
$$
\begin{gather}
z² = 1 + i \\
(a + bi)² = 1 + i \\
a² + 2abi + (bi)² = 1 + i \\
a² + 2abi + b² \cdot i² = 1 + i \\
a² + 2abi - b² = 1 + i \\
\text{Igualamos la parte real e imaginaria} \\
\text{Parte real: } a² - b² = 1 & (1) \\
\text{Parte imaginaria: } 2ab = 1 & (2) \\
\end{gather}
$$ Tratamos de despejar $b$ en la ecuación $(2)$.
$$
\begin{gather}
2ab = 1 \\
ab = \frac{1}{2} \\
\text{Supongamos que }a\neq0 \\
b = \frac{\frac{1}{2}}{a} \\
 \\
\boxed{b = \frac{1}{2a}}
\end{gather}
$$ Sustituimos $b = \frac{1}{2a}$ en la ecuación $(1)$.
$$
\begin{gather}
a² - b² = 1 \\
a² - \left( \frac{1}{2a} \right)² = 1 \\
a² - \left( \frac{1²}{(2a)²} \right) = 1 \\
a² - \frac{1}{4a²} = 1 \\
4a² \left( a² - \frac{1}{4a²} \right) = 4a² \\
4a⁴ - 1 = 4a² \\
4a⁴ - 4a² - 1 = 0 \\
 \\
\text{Llamamos }u=a² \\
 \\
4u² - 4u - 1 = 0 \\
 \\
\text{Aplicamos la formula resolvente con } a=4, b=-4, c=-1 \\
 \\
u = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \\
u = \frac{-(-4) \pm \sqrt{(-4)^2 - 4*4*(-1)}}{2*4} \\
u = \frac{4 \pm \sqrt{ 16 + 16 }}{8} \\
u = \frac{4 \pm \sqrt{ 32 }}{8} \\
\end{gather}
$$ Buscamos las raíces.
$$
a²=u_{1} = \frac{4 + \sqrt{ 32 }}{8} = \\
\frac{4 + \sqrt{ 2\cdot 16 }}{8} = \\
\frac{4 + \sqrt{ 2 } \cdot \sqrt{ 16 }}{8} = \\
\frac{4 + \sqrt{ 2 } \cdot 4}{8} = \\
\frac{4 + 4\sqrt{ 2 }}{8} = \\
\frac{1 + \sqrt{ 2 }}{2}
$$
$$
a²=u_{2} = \frac{4 - \sqrt{ 32 }}{8} = \frac{4 - \sqrt{ 2\cdot{16} }}{8} = \frac{4 - \sqrt{ 2 }\cdot \sqrt{ 16 }}{8} = \frac{4 - \sqrt{ 2 }\cdot{4}}{8} = \frac{1 - \sqrt{ 2 }}{2}
$$
Como $\sqrt{ 2 }\simeq 1.414$, el numerador $1-\sqrt{ 2 }$ es negativo. Esto implica que $u_{2}$ no sea una solución válida porque en el conjunto de los números reales, el cuadrado de cualquier número **nunca** puede ser negativo. Por lo tanto, nos quedamos con $u_{1} =\frac{1+\sqrt{ 2 }}{2}$, lo que nos da dos valores reales para $a=\pm \sqrt{ \frac{1+\sqrt{ 2 }}{2} }$.

Volvamos con la ecuación $(2)$. Sabemos que el producto entre $a$ y $b$ tiene dar un valor **positivo**, el $\frac{1}{2}$.
- Si $a>0$, entonces $b>0$.
- Si $a<0$, entonces $b<0$.

Recordemos:
- $b=\frac{1}{2a}$.
- $a²=u_{1}=\frac{1+\sqrt{ 2 }}{2}$.
- Importante: si sustituimos $a$ en $b$ directamente, obtendremos una expresión muy compleja, por lo que es conveniente buscar una expresión más sencilla.

Entonces, elevemos $b$ al cuadrado y luego sustituyamos $a²$ por $u_{1}$.
$$
\begin{gather}
b²= \\
 \\
\left( \frac{1}{2a} \right)² = \\
 \\
\frac{1²}{4a²} = \\
 \\
\frac{1}{4u_{1}} = \\
 \\
\frac{1}{4\cdot\left( \frac{1+\sqrt{ 2 }}{2} \right)} = \\
 \\
\frac{1}{2\cdot(1+\sqrt{ 2 })} = \\
 \\
\frac{1}{2\cdot(1+\sqrt{ 2 })}\cdot \frac{1-\sqrt{ 2 }}{1-\sqrt{ 2 }} = \\
 \\
\frac{1-\sqrt{ 2 }}{2\cdot(1+\sqrt{ 2 })(1-\sqrt{ 2 })} = \\
 \\
\text{Formula de la diferencia de cuadrados: }(x+y)(x-y)=x²-y² \\
 \\
\frac{1-\sqrt{ 2 }}{2\cdot(1²-(\sqrt{ 2 })²)} = \\
 \\
\frac{1-\sqrt{ 2 }}{2\cdot(1-2)} = \\
 \\
\frac{1-\sqrt{ 2 }}{2\cdot(-1)} = \\
 \\
\frac{1-\sqrt{ 2 }}{-2} = \\
 \\
\frac{-1+\sqrt{ 2 }}{2}
\end{gather}
$$
De esta forma encontramos las expresiones finales para:
- $a²=\frac{\sqrt{ 2 }+1}{2}$.
- $b²=\frac{\sqrt{ 2 }-1}{2}$.

Para encontrar $a$ y $b$, tomamos la raíz cuadrada de cada expresión:
$$
a = \pm \sqrt{ \frac{\sqrt{ 2 }+1}{2} },\quad b = \pm \sqrt{ \frac{\sqrt{ 2 }-1}{2} }
$$
Utilizando la regla de los signos que observamos anteriormente, tenemos dos soluciones para $z=a+bi$.
1. Ambos positivos: $$
z_{1} = \sqrt{ \frac{\sqrt{ 2 }+1}{2} } + i \sqrt{ \frac{\sqrt{ 2 }-1}{2} }
$$
2. Ambos negativos: $$
z_{2} = - \sqrt{ \frac{\sqrt{ 2 }+1}{2} } - i \sqrt{ \frac{\sqrt{ 2 }-1}{2} }
$$
Por lo tanto, $S=\{ z_{1},z_{2} \}$.

<mark style="background: #FFB86CA6;">Resuelto con la forma trigonométrica</mark>
La ecuación a resolver es: 
$$
z² = 1 + i
$$
El proceso se basa en los siguientes pasos:
1. Convertir el número complejo del lado derecho a su forma trigonométrica.
2. Aplicar la fórmula de las raíces de Moivre.

Hagamos el primer paso.
Primero, trabajemos con $w = 1 + i$ . Necesitamos encontrar su **módulo** $r$ y su **argumento** $\theta$ para poder expresarlo en forma trigonométrica.
- El módulo $r$ se calcula como $r=|w|=\sqrt{ x²+y² }=\sqrt{ 1²+1² }=\sqrt{ 1+1 }=\sqrt{ 2 }$.
- El argumento $\theta$ se calcula como $\theta=\tan ^{-1}\left( \frac{1}{1} \right)=45°=\frac{45°}{\pi}=\frac{1}{4}\pi$.

Armamos la forma trigonométrica de $w=1+i$.
$$
\begin{gather}
w = \\
r \left( \cos \theta + i \sin \theta \right) = \\
\boxed{\sqrt{ 2 } \left( \cos\left( \frac{\pi}{4} \right) + i \sin\left( \frac{\pi}{4} \right) \right)} 
\end{gather}
$$ Ahora, para resolver $z²=w$, necesitamos encontrar las raíces cuadradas $(n=2)$ de $w$. Para eso usamos la Fórmula de De Moivre: para las Raíces 
$$
z_{k}= \sqrt[n]{ r } \left( \cos\left( \frac{\theta+2k\pi}{n} \right)+i\sin \left( \frac{\theta+2k\pi}{n} \right)  \right) 
$$ donde $k=0,1,\dots,n-1$. Para $n=2$, tendremos dos raíces $z_{0},z_{1}$.

Reemplacemos nuestros datos en la formula de Moivre
$$
\begin{gather}
z_{k} = \sqrt[2]{ \sqrt{ 2 } }\left( cos\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) + i \sin\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) \right)  \\
 \\
\text{Recordemos } \sqrt[m]{ a } = a^m 
 \\
 \\
z_{k} = (2^{1/2})^{1/2}\left( cos\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) + i \sin\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) \right) \\
 \\
z_{k} = 2^{1/4}\left( cos\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) + i \sin\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) \right) \\
 \\
z_{k} = \sqrt[4]{ 2 }\left( cos\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) + i \sin\left( \frac{\frac{\pi}{4}+2k\pi}{2} \right) \right) \\
 \\
\end{gather}
$$
Calculemos $z_{0}$ usando $k=0$.
Sustituimos $k=0$ en el argumento del coseno y seno:
$$
\frac{\left( \frac{\pi}{4}+2\cdot{0}\cdot \pi \right)}{2} = \frac{\frac{\pi}{4}}{2} = \frac{\pi}{4}\cdot \frac{1}{2} = \frac{\pi}{8}
$$ Sustituimos en la expresión original
$$
z_{0}=\sqrt[4]{ 2 }\left( \cos\left( \frac{\pi}{8} \right)i\sin\left( \frac{\pi}{8} \right) \right)
$$
Calculamos $z_{1}$ usando $k=1$.
Sustituimos $k=1$ en el argumento del coseno y seno:
$$
\frac{\frac{\pi}{4}+2\cdot{1}\cdot \pi}{2} = \frac{\frac{\pi}{4}+2\pi}{2} = \frac{\frac{9}{4}\pi}{2} = \frac{9}{8}\pi
$$ Podemos simplificar esta expresión si recordamos que dividir por $2$ es lo mismo que multiplicar por $\frac{1}{2}$.
Sustituimos en la expresión original
$$
z_{1}=\sqrt[4]{ 2 }\left( \cos\left( \frac{9\pi}{8} \right)+i\sin\left( \frac{9\pi}{8} \right) \right)
$$
Resumen del proceso:

|**Paso**|**Operación**|**Resultado de z**|
|---|---|---|
|**1. Módulo de $w=1+i$**|$r = \sqrt{1^2 + 1^2}$|$r = \sqrt{2}$|
|**2. Argumento de $w=1+i$**|$\theta = \arctan(1)$|$\theta = \frac{\pi}{4}$|
|**3. Módulo de las raíces ($n=2$)**|$\sqrt[n]{r} = \sqrt{\sqrt{2}}$|$\sqrt[4]{2}$|
|**4. Argumento $z_0$ ($k=0$)**|$\frac{\theta}{2} = \frac{\pi/4}{2}$|$\frac{\pi}{8}$|
|**5. Argumento $z_1$ ($k=1$)**|$\frac{\theta + 2\pi}{2} = \frac{9\pi/4}{2}$|$\frac{9\pi}{8}$|
